

你好，我是LMOS。

前面几节课我们学了不少内存相关的基础知识，今天我们来研究一下应用程序的内存管理。

应用程序想要使用内存，必须得先找操作系统申请，我们有必要先了解一下Linux内核怎么来管理内存，这样再去分析应用程序的内存管理细节的时候，思路才更顺畅。

之后，我还选择了现在最流行的Golang语言作为参考，带你梳理内存管理中各式各样的数据结构，为你揭秘Golang为什么能够实现高效、自动化地管理内存。

这节课的配套代码，你可以从这里下载。让我们进入正题吧！

### 硬件架构

现代计算机体系结构被称为**Non-Uniform Memory Access（NUMA）**，NUMA下物理内存是分布式的，由多个计算节点组成，每个 CPU 核都会有自己的**本地内存**。CPU 在访问它的本地内存的时候就**比较快**，访问其他 CPU 核内存的时候就**比较慢**。

我们最熟悉的PC机和手机，就可以看作是只有一个计算节点的NUMA，这算是NUMA中的特例，我来为你画一幅逻辑视图，你一看就明白了，如下图所示：

![图片](assets/2a77709332744630eed955yy1a663b54.jpg)

我们看到每个节点都是由CPU、总线、内存组成的。节点之间的内存大小可能不同，但是这些内存都是统一编址到同一个物理地址空间中的，即无论是节点0的内存还是节点1的内存都有唯一的物理地址，在一个节点内部的物理内存之间可能存在空洞，节点和节点间的物理内存页可能有空洞。何谓地址空洞？就是这一段地址是不对应到内存单元里的。

一般情况下，手机和个人电脑都只有一个节点。服务器和大型计算机可能有多个节点，节点甚至可以动态插入或者移除。关于硬件架构，我们就回顾到这里，下面我们去看看Linux是如何在NUMA硬件架构上管理内存的。

### Linux物理内存管理

上面的NUMA体系架构上，节点内部的内存和节点之间的内存，其访问速度是不一样的，这无疑是提升了Linux的内存管理的复杂度。因此，Linux用了大量的数据结构来表示计算节点，内存、内存页面，以及它们之间的关系。

我为你列出了一张表格，梳理不同的数据结构：-
![](assets/a3b8aee5a9529e5837c645c03ef2e117.jpg)

在计算机系统中，至少有一个默认的pglist_data结构，如果计算节点增加，pglist_data结构也会随之增加。

pglist_data结构中包含自身节点CPU的id，有指向本节点和其它节点的内存区zone结构的指针。而在zone结构中包含一个free_area结构的数组，用于挂载本内存区中的所有物理内存页，也就是page结构。

Linux的物理内存分配过程是这样的：通过pglist_data结构，先找到自己节点的zone结构的指针，如果不能满足要求，则查找其它节点的zone结构；然后，找到zone结构中的free_area结构数组；最后，要找到其中的page结构，并返回。释放过程则是分配过程的相反过程。

下面，我为你画一幅表示这些数据结构的关系图，你看看图就明白了。

![图片](assets/c8d750180467c5c6273da3602eb1a0c6.jpg)

有了上图，应该能帮助你在大脑中建立Linux物理内存分配释放的运行蓝图。Linux的虚拟内存是建立在物理内存之上的，关于虚拟内存，你可以回到应用与内存部分前面的三节课复习一下。

关于Linux内核的内存管理，我们就研究到这里，如果你想更细致地了解Linux内核的内存管理，可以阅读我的上一门课程《操作系统实战45讲》中[第二十二节课]和[第二十三节课]，那里有非常详尽的讨论。

### Golang内存管理

现在到了我们今天课程的重点—— 搞清楚Golang语言是如何管理内存的。后面的代码我选择的是Go 1.5这个版本 。

Golang（又称Go）是Google公司于2007年召集了三位大神，罗伯特·格瑞史莫（Robert Griesemer），罗勃·派克（Rob Pike）及肯·汤普逊（Ken Thompson，开发了Unix和C语言），开发的一种静态强类型、编译型、并发型，并具有垃圾回收功能的编程语言。业界戏称为C2.0。

到了2016年，Go发展起来了，它被软件评价公司 TIOBE 选为“TIOBE 2016 年最佳语言”。现在，Go语言在业界是非常流行的编程语言。它的语法接近C语言，支持垃圾回收功能。Go的并行模型是以东尼·霍尔的通信顺序进程（CSP）为基础，与C++相比，Go并不包括如枚举、异常处理、继承、泛型、断言、虚函数等功能，但增加了切片(Slice) 型、并发、管道、垃圾回收、接口（Interface）等特性的语言级支持。

关于Go语言的历史和基本情况，我先点到为止，回到我们的主题——Go的内存管理。

像Go这种支持内存管理和并行功能的语言，一般都是有一个运行时（runtime），它就像针对这个语言开发的一个小型os，为该语言开发的程序提供一个标准可靠的执行环境。这个环境提供了内存管理和并行模型等一些其它功能，每个Go程序加载之时，就会先执行Go运行时环境。

下面我们看一看Go语言运行时的内存空间结构，如下图所示：

![图片](assets/68ea4b5115767fda6eb9e3d9fa687a6d.jpg)

看完这张示意图，你可能会想：“这和普通应用的内存空间结构并没有什么区别啊？”

是的，但是普通应用程序是调用malloc或者mmap，向OS申请内存；而Go程序是通过Go运行时申请内存，Go运行时会向OS申请一大块内存，然后自己进行管理。Go应用程序分配内存时是直接找Go运行时，这样Go运行时才能对内存空间进行跟踪，最后做好内存垃圾回收的工作。

Go运行时中提供了一些向操作系统分配和释放内存的函数，我举两个例子：runtime.sysAlloc会从操作系统中获取一大块可用的内存空间，可能为几百 KB 或者几 MB；runtime.sysFree 会在程序发生内存不足时释放内存。

这些函数形成了一个Go运行时访问内存时的抽象层，在不同的操作系统上，这些个函数调用操作系统API也是不同的。比方说，在Linux上调用的是 **mmap、munmap 和 madvise 等系统调用**。

下面咱们看一看runtime.sysAlloc的代码，如下所示：

    func sysAlloc(n uintptr, sysStat *sysMemStat) unsafe.Pointer {
        p, err := mmap(nil, n, _PROT_READ|_PROT_WRITE, _MAP_ANON|_MAP_PRIVATE, -1, 0)
        if err != 0 {
            if err == _EACCES {
                print("runtime: mmap: access denied\n")
                exit(2)
            }
            if err == _EAGAIN {
                print("runtime: mmap: too much locked memory (check 'ulimit -l').\n")
                exit(2)
            }
            return nil
        }
        sysStat.add(int64(n))
        return p
    }
    

上面第二行代码中调用mmap调用，是匿名私有、可读写映射，fd传的参数是-1，表示映射的虚拟空间与文件不相关。-
但是Go运行时调用runtime.sysAlloc函数返回一个大块内存空间之后，是怎么管理的呢？我们继续往下看。

Go运行时把这个大块内存称为arena区域，其中又划分为8KB大小页，其结构如下图所示：

![图片](assets/f0151208abb53826285a8237efaafc44.jpg)

上图中的页和操作系统中的页不是一回事，这里的页是Go运行时定义的，通常是操作系统页的整数倍。

### Golang内存管理数据结构

看到上图，你还是感觉十分空洞么？那是因为你没有弄清楚Go内存管理的数据结构，Go内存管理的有五大数据结构，分别是mheap、heapArena、mcentral、mcache、mspan，你或许不知道这些结构是什么含义，下面就让我挨个为你拆解一下。

#### mheap数据结构

首先，我们一起来看看mheap数据结构。一个Go应用中，只有一个mheap数据结构，它负责管理应用所有变量、数据对象使用的内存。

mheap结构在应用启动时由Go运行时初始化。需要注意的是，**mheap结构并不负责管理heapArena、mcentral、mcache、mspan这些数据结构实例所占的内存，也就是说，这些结构占用的内存不是由Go内存管理负责的，而是由Go在运行时直接通过系统内存API函数来分配内存空间。**

mheap结构的代码如下所示：

    type mheap struct {
        //全局锁
        lock      mutex
        //页面分配的数据结构
        pages     pageAlloc
        //所有的mspan结构指针
        allspans []*mspan 
        ……略
        //heapArena结构指针数组
        arenas [1 << arenaL1Bits]*[1 << arenaL2Bits]*heapArena
        ……略
        //当前区的开始和结束地址
        curArena struct {
            base, end uintptr
        }
        //mcentral结构数组
        central [numSpanClasses]struct {
            mcentral mcentral
            pad      [cpu.CacheLinePadSize - unsafe.Sizeof(mcentral{})%cpu.CacheLinePadSize]byte
        }
        ……略
    }
    

我删除了mheap结构中的许多字段，这不影响我们理解代码流程逻辑。-
我们接着来看看heapArena结构，如下所示：

    type heapArena struct {
    	//存储此区域中位图的指针
    	bitmap [heapArenaBitmapBytes]byte
        //每个区的mspan指针数组
    	spans [pagesPerArena]*mspan
        //pageInUse是一个位图，指示哪些span处于使用状态
    	pageInUse [pagesPerArena / 8]uint8
        ……略
        //zeroedBase记录此区中第一页的第一个字节地址
    	zeroedBase uintptr
    }
    

heapArena结构可以管理一个区，这个区的大小一般为64MB。我把具体情况画一幅图，你就明白了，如下所示：-
![图片](assets/576c3e509913fdda3084e53787a6dd60.jpg)

上图中展示了多个页合并一个heapArena的过程，多个heapArana由mheap管理，这显然是为了方便mheap对整个内存空间进行扩大和缩小。

#### mcentral数据结构

在mheap结构中，还有一个重要的mcentral数据结构数组。这个命名是想表达的是它是中央的、核心的，非常重要的。

mcentral数据结构里到底有什么重要的内容呢？我们结合代码来揭秘，代码如下所示：

    type mcentral struct {
        //跨度类 
    	spanclass spanClass
        //具有空闲对象的mspan列表
    	partial [2]spanSet 
        //具有非空闲对象的mspan列表
    	full    [2]spanSet 
    }
    type spanSet struct {
    	spineLock mutex
        //指向spanSetBlock
    	spine     unsafe.Pointer
        //Spine长度
    	spineLen  uintptr
        //略……
    }
    const (
        //常量
    	spanSetBlockEntries = 512 // 4KB on 64-bit
    	spanSetInitSpineCap = 256 // Enough for 1GB heap on 64-bit
    )
    type spanSetBlock struct {
        //mspan结构指针数组
    	spans [spanSetBlockEntries]*mspan
    }
    

通过上述代码，我们发现mcentral结构中的跨度类就是一个整数。至于这个整数有什么作用，我们后面再说。-
这里的spanSet相当于一个管理动态数组的结构，spanSet里面包括spanSetBlock指针和长度，而spanSetBlock中才是mspan指针。你可以把spanSet和spanSetBlock的组合理解为一个动态增长的列表，该列表中保存着mspan指针。

那为什么mcentral结构中的partial和full要定义成两个元素的数组呢？这是为了对mspan进行分类，优化垃圾回收器的性能。

让我们回到mheap结构中，可以看到有一个mcentral结构数组，大小与跨度类有关。我们用一幅图来总结一下这几个数据结构的关系，如下图所示：

![图片](assets/393973cdf5bec3b465088409d40f2542.jpg)

上图中，展示了从mheap到mcentral再到mspan的关系，通过mheap这个全局的数据结构，就能找到内存相关的全部数据结构。

不过，我们始终没有搞清楚，Go运行时如何利用这些个数据结构管理分配内存的。想解决这个问题，我们先得理解一个叫做mspan的数据结构。

#### mspan数据结构

mspan数据结构是Go运行时内存管理的基本单元，mspan中的起始地址指向一大块内存，这块内存是由一片连续的、8KB的页组成的。这个8KB页就是arean区的页，其中还有mspan分配对象的大小规格、占用页的数量等内容。

我们下面看一看它的代码，如下所示：

    type mspan struct {
        // mspan双向链表
        next *mspan    
        prev *mspan     
        // 该mspan页的开始地址
        startAddr uintptr
        // 该mspan包含的页数
        npages    uintptr // number of pages in span
        // 略……
        // 用于定位下一个可用的object, 大小范围在 0- nelems 之间
        freeindex uintptr
        // mspan里object的数量
        nelems uintptr
        // 用于缓存freeindex开始的bitmap, 缓存的bit值与原值相反
        // ctz函数可以通过这个值快速计算出下一个free object的index
        allocCache uint64
        //allocBits标记mspan中的对象哪些是被使用的，哪些是未被使用的
    	allocBits  *gcBits
        //gcmarkBits标记mspan中的对象哪些是被标记了的，哪些是未被标记的
    	gcmarkBits *gcBits
        // 已经分配的object的数量
        allocCount  uint16 
        // 跨度类
    	spanclass             spanClass     
        // mspan状态
        state                 mSpanStateBox 
    	// 决定分配的对象是否需要初始化为0
        needzero              uint8    
        // object的大小
        elemsize    uintptr
        // mspan结束地址
        limit                 uintptr
    }
    

上述代码中，字段用于管理一个由几个页面组成的空间，这个空间会切成一个个小块空间。这些小块儿空间我们称为对象，相关字段中记录了对象的大小和个数。-
你看看我后面画的这幅图就明白了。

![图片](assets/b599050484yy7dfeed713816df2382eb.jpg)

对照示意图我们可以看到，两个mspan结构中各自有2个页面，8个对象，两组位图。这两组位图里，一组位图用于分配对象，另一组位图用于垃圾回收器扫描时的标记，标记哪些对象是空闲且已经被扫描过了，等待回收。

对象的多少决定了位图的大小，而对象的个数和大小决定了页面的多少。那么在创建mspan时，怎么确定这些数据呢？这时就不得不说那个早该说的跨度类了。其实spanClass类型就是uint8类型，它是一个数组索引0~67，现在我们看一看它到底索引的是什么 ，代码如下所示：

    var class_to_size = [_NumSizeClasses]uint16{0, 8, 16, 24, 32, 48, 64, 80, 96, 112, 128, 144, 160, 176, 192, 208, 224, 240, 256, 288, 320, 352, 384, 416, 448, 480, 512, 576, 640, 704, 768, 896, 1024, 1152, 1280, 1408, 1536, 1792, 2048, 2304, 2688, 3072, 3200, 3456, 4096, 4864, 5376, 6144, 6528, 6784, 6912, 8192, 9472, 9728, 10240, 10880, 12288, 13568, 14336, 16384, 18432, 19072, 20480, 21760, 24576, 27264, 28672, 32768}
    var class_to_allocnpages = [_NumSizeClasses]uint8{0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 2, 1, 2, 1, 2, 1, 3, 2, 3, 1, 3, 2, 3, 4, 5, 6, 1, 7, 6, 5, 4, 3, 5, 7, 2, 9, 7, 5, 8, 3, 10, 7, 4}
    

这是两个数组，class_to_size数组表示当前spanClass对应的mspan中对象的大小，class_to_allocnpages数组表示当前spanClass对应的mspan中占用的页面数 ，有了这些数据就能指导我们建立mspan结构了。-
Google官方给出了一个方便观察的数据表，如下所示。

    // 索引值	对象大小    mspan的大小(页) 对象数量 末尾浪费的内存 最大浪费	最小对齐
    // class  bytes/obj  bytes/span  objects  tail waste  max waste  min align
    //     1          8        8192     1024           0     87.50%          8
    //     2         16        8192      512           0     43.75%         16
    //     3         24        8192      341           8     29.24%          8
    //     4         32        8192      256           0     21.88%         32
    //     5         48        8192      170          32     31.52%         16
    //     6         64        8192      128           0     23.44%         64
    //     7         80        8192      102          32     19.07%         16
    //     8         96        8192       85          32     15.95%         32
    //     9        112        8192       73          16     13.56%         16
    //    10        128        8192       64           0     11.72%        128
    //    11        144        8192       56         128     11.82%         16
    //    12        160        8192       51          32      9.73%         32
    //    13        176        8192       46          96      9.59%         16
    //    14        192        8192       42         128      9.25%         64
    //    15        208        8192       39          80      8.12%         16
    //    16        224        8192       36         128      8.15%         32
    //    17        240        8192       34          32      6.62%         16
    //    18        256        8192       32           0      5.86%        256
    //    19        288        8192       28         128     12.16%         32
    //    20        320        8192       25         192     11.80%         64
    //    21        352        8192       23          96      9.88%         32
    //    22        384        8192       21         128      9.51%        128
    //    23        416        8192       19         288     10.71%         32
    //    24        448        8192       18         128      8.37%         64
    //    25        480        8192       17          32      6.82%         32
    //    26        512        8192       16           0      6.05%        512
    //    27        576        8192       14         128     12.33%         64
    //    28        640        8192       12         512     15.48%        128
    //    29        704        8192       11         448     13.93%         64
    //    30        768        8192       10         512     13.94%        256
    //    31        896        8192        9         128     15.52%        128
    //    32       1024        8192        8           0     12.40%       1024
    //    33       1152        8192        7         128     12.41%        128
    //    34       1280        8192        6         512     15.55%        256
    //    35       1408       16384       11         896     14.00%        128
    //    36       1536        8192        5         512     14.00%        512
    //    37       1792       16384        9         256     15.57%        256
    //    38       2048        8192        4           0     12.45%       2048
    //    39       2304       16384        7         256     12.46%        256
    //    40       2688        8192        3         128     15.59%        128
    //    41       3072       24576        8           0     12.47%       1024
    //    42       3200       16384        5         384      6.22%        128
    //    43       3456       24576        7         384      8.83%        128
    //    44       4096        8192        2           0     15.60%       4096
    //    45       4864       24576        5         256     16.65%        256
    //    46       5376       16384        3         256     10.92%        256
    //    47       6144       24576        4           0     12.48%       2048
    //    48       6528       32768        5         128      6.23%        128
    //    49       6784       40960        6         256      4.36%        128
    //    50       6912       49152        7         768      3.37%        256
    //    51       8192        8192        1           0     15.61%       8192
    //    52       9472       57344        6         512     14.28%        256
    //    53       9728       49152        5         512      3.64%        512
    //    54      10240       40960        4           0      4.99%       2048
    //    55      10880       32768        3         128      6.24%        128
    //    56      12288       24576        2           0     11.45%       4096
    //    57      13568       40960        3         256      9.99%        256
    //    58      14336       57344        4           0      5.35%       2048
    //    59      16384       16384        1           0     12.49%       8192
    //    60      18432       73728        4           0     11.11%       2048
    //    61      19072       57344        3         128      3.57%        128
    //    62      20480       40960        2           0      6.87%       4096
    //    63      21760       65536        3         256      6.25%        256
    //    64      24576       24576        1           0     11.45%       8192
    //    65      27264       81920        3         128     10.00%        128
    //    66      28672       57344        2           0      4.91%       4096
    //    67      32768       32768        1           0     12.50%       8192
    

看到这里，我们就知道，分配小块内存就是找到对应的mspan数据结构，然后在该mspan结构中分配一个对象返回；如果没有对应的mspan就要建立一个。-
那下个问题就是，如何找到对应的mspan呢？让我们继续探索另一个数据结构——mcache。

#### mcache数据结构

在说明这个mcache数据结构之前，你需要先明白Go是支持并行化的，我们可以用go关键字建立很多个协程（ Goroutine），并行运行。那么Go是如何实现高度并行化的呢？这就不得不提到Go中的三个基本对象：G、M、P 。

它们到底是什么，我给你列了一个表格，如下所示：-
![](assets/d7d5700b092582b783d15340ab852576.jpg)

知道了这三个基本对象的意思，我们还得聊一聊Go运行时是怎样工作的。开始Go运行时会建立一个系统上的线程M，每一个运行的M会绑定一个P，线程M有了P之后会去检查并执行G对象（即协程）。然后每一个P中都保存着一个协程G的队列，除了每个P自身保存的G的队列外，还有一个全局的G队列。最后，M通过P从它的本地队列或者全局队列中获取G，并执行。

G、M、P三者的关系，如下图所示：

![图片](assets/55yy17a3760468yy524a94f6fc798119.jpg)

逻辑处理器P，不仅仅能获取局部或者全局G队列，其中还有一个指向mcahe数据结构的指针，指向各自独立的mcache数据结构。

mcache数据结构到底是什么，我们一起来看看代码：

    type mcache struct {
    	// 触发堆采样相关的
    	nextSample uintptr
    	// 分配的可扫描堆字节数
        scanAlloc  uintptr
        // tiny堆指针，指向当前tiny块的起始指针
    	tiny       uintptr
        // 当前tiny块的位置
    	tinyoffset uintptr
        // 拥有当前mcache的P执行的tiny分配数;
    	tinyAllocs uintptr
        // mspan指针数组，数组中指针指向不同大小对象的mspan
    	alloc [numSpanClasses]*mspan 
        // 略
    }
    

上述代码的mcache结构中，字段tiny代表一个指针，指向一个内存块，这个内存块不由mspan管理，而是直接找操作系统申请。当申请对象小于16B的时候，就会使用 Tiny allocator 分配器，该分配器会根据tiny、tinyoffset 和 tinyAllocs 这三个字段的情况进行分配。分配算法类似于操作系统里brk系统调用的分配方法，你可以回顾前面第二十五节课的内容。-
我们知道mspan管理的对象，它的大小规格数据共有67类，前面讲跨度类的时候我提到过。Go运行时中定义的虽然是 _NumSizeClasses = 68 ，但其中包含一个大小为0的规格，我单独拎出来说一说，这个规格表示大对象，即 >32KB，这种对象只会分配到heap上，这个内存也不归mspan管理，所以不可能出现在alloc数组中。

剩下16-32KB大小的内存都会通过这个alloc数组里的 mspans 分配。每种类型的mspan有两个：一个是mspan列表中不包含指针的对象，另一个是mspan列表中包含指针的对象。这种区别让垃圾收集的工作变得更容易，因为它不必扫描不包含任何指针的范围。

为了让你更好地理解mcache结构，我为你画了一幅图，如下所示：

![图片](assets/7bd59fc25837b06ac4ee2588669209b4.jpg)

结合之前讲的G、M、P三者的关系，你是不是突然对mcache有了新一层理解了呢？正如其名，mcache的作用正是给P和在P上运行的G缓存mspan。这个设计的好处就是减少从mcentral和mheap全局数据结构中查找mspan的工作量，进而降低由此产生的锁冲突带来的性能损耗。

### Golang内存分配过程

前面我们对mheap、mcentral、mspan、mcache数据以及G、M、P对象的关系，有了深入的理解，现在我们就可以梳理出Go内存的分配过程了。

根据G、M、P对象的关系，我们不难看出一个规律：**同一个M在同一时刻，只能执行一个P，而P又只能运行一个协程。换句话说，分配内存始终是从P上运行一个协程开始的**。

分配过程一共四步，我们分别来看看。

第一步，根据分配对象的大小，选用不同的结构做分配。包括3种情况：1.小于16B的用mcache中的tiny分配器分配；2.大于32KB的对象直接使用堆区分配；3.16B和32KB之间的对象用mspan分配。现在我们假定分配对象大小在16B和32KB之间。

第二步，在mcache中找到合适的mspan结构，如果找到了就直接用它给对象分配内存。我们这里假定此时没有在mcache中找到合适的mspan。

第三步，因为没找到合适的mspan，所以需要到mcentral结构中查找到一个mspan结构并返回。虽然mcentral结构对mspan的大小和是否空闲进行了分类管理，但是它对所有的P都是共享的，所以每个P访问mcentral结构都要加锁。mcentral结构就是一个中心缓存，我们假定Go运行时在进行了一些扫描回收操作之后，在mcentral结构还是没有找到合适的mspan。

接着是第四步，因为始终没找到合适的mspan，Go运行时就会建立一个新的mspan，并找到heapArea分配相应的页面，把页面地址的数量写入mspan中。然后，把mspan插入mcentral结构中，返回的同时将mspan插入mcache中。最后用这个新的mspan分配对象，返回对象地址。

![图片](assets/2745da40fee68e0f9148aafbe5277152.jpg)

Go分配内存的流程就是这样，只要搞清楚那些数据结构的关系，相信你很容易就能理解。Go语言是开源的，你可以课后自己阅读一下。

Go程序中的分配的内存不需要程序手动释放，而是由Go运行时中的垃圾回收器自动回收。程序分配的内存如果不使用，就会成为“垃圾”，在运行过程中的某个时机，就会触发其中的垃圾回收协程，执行垃圾扫描和回收操作。

Go的垃圾回收器实现了一种**三色标记**的算法。一个对象可以被标记成白色、黑色、灰色三种颜色之一。白色是对象的初始颜色，如果扫描完成后，对象依然还是白色的，说明此对象是垃圾对象；黑色表示对象是可达的，即使用中的对象，黑色是已经被扫描的对象；灰色表示被黑色对象直接引用的对象，但还没对它进行扫描。

三色标记的规则是黑色对象不能指向白色对象，黑色对象可以指向灰色对象，灰色对象可以指向白色对象。

最后我再简单说说三色标记算法的主要流程。首先是初始状态，所有对象都被标记为白色；接着会寻找所有对象，比如被线程直接引用的对象，找到后就把该对象标记为灰色；下一步，把灰色对象标记为黑色，并把它们引用的对象标记为灰色；然后，持续遍历每一个灰色对象，直到没有灰色对象；最后，剩余的白色对象为垃圾对象。

这种方法看似很好，但是将垃圾回收协程和其它工作协程放在一起并行执行，会因为CPU的调度出现问题，导致对象引用和颜色出现错误，以至于回收了不能回收的对象。Go为了解决这个问题，又加入了写入内存屏障。这里我就不过多展开了，有兴趣的话你可以[参考这里](https://draveness.me/golang/docs/part3-runtime/ch07-memory/golang-garbage-collector/)。

### 重点回顾

这节课，我们首先回顾了计算机硬件架构，然后学习了Linux是如何在NUMA硬件架构上管理内存的。之后，我们把重点放在了Golang的内存管理上面。

其实这节课我带你梳理Golang内存管理的思路，你以后研究其他源码的时候也可以试试看。我的切入点就是从源码里拎出最重要的几个数据结构，然后搞清楚这些数据结构之间的关系。在我们梳理代码关系的时候，如果脑子里无法建立准确关联，可以画图来辅助。

我的经验是，基本能图画出来的话，关系也就理清楚了。万一有些关联不确定，你可以做些猜想假设，并通过写点代码来验证。

最后，我画了一幅图，为你总结Golang内存管理所用数据结构的关系，如下所示：

![图片](assets/831a13e4d5155335624542bdf0f7dcc1.jpg)

### 思考题

Golang有了mcentral结构，可以查找到mspan结构，为什么还要建立mcache结构呢？

欢迎你在留言区一起交流，积极互动有助于加深理解。另外也推荐你把这节课分享给更多的朋友，跟他一起学习进步。